「官打民不羞，父打子不羞」百年前魯迅痛筆 今天落在香港身上

百年前，魯迅評中國人自古以來有一種「官打民不羞，父打子不羞 」的心態；百年後，在回歸十七年的香港警隊身上，糾纏於中國人的陰影，卻再一次在回歸後的香港鮮活起來。

在古代中國，「官」的意義就和父母一樣，故平民會稱地方執法者為「父母官」，打平民如教子，殺刁民如棄子，國的官打民甚至殺民，與家的父打子甚至棄子，在「國與家」之下，都是合情、合理、合法的。所以前警務處長曾偉雄，有一次在傳媒質問詢警察毆打示威學生與市民，留下了一句令港人譁然且廣為傳誦的明言：「警方就像慈母保護孩子一樣。」在眾多傳媒的攝錄機下，警員手起棍落打得市民頭破血流的事實，在一哥眼中竟成了「慈母保護子女」一般，令旁人側目、譁然。然而，此番言論在警隊上下卻獲得掌聲和讚同，更堅定了「慈母、慈父們」對市民使用武力的信心。

此等荒唐事，在普通市民與學生眼中似乎難以理解，為甚麼暴力的傷害、攻擊場面，在警察和一眾支持警方者的眼中，會成了「慈母」保護市民的英勇故事，而且對此深信不疑？抱著這樣的迷惑，卻想起魯迅那深刻的筆觸。

原來百年來，有些東西一直沒有改變。

十七年前，前警務處長李明逵就在政府總部外，警察揮拳打向示威者一事作出回應：「是沒有情形下，警察可以揮拳打人。」其實，警察在執勤期間對犯人或疑犯甚至市民施加武力，已經不是甚麼公開的秘密。不過，在2000年時，香港回歸不過三年，警民關係尚算良好，警隊備受一般市民尊重，兒童也會視「警察叔叔」為正義的化身。香港警察即使在警署內如何對犯人或被捕疑犯，施加拳打腳踢、鎚仔&#25596;心口的招式，在公眾場合面對市民時，對此等公開秘密依然會避忌三分，警察對平民濫用私刑雖然常見，但知道此等行為不能浮上水面，所以警員對同袍在公開場合，因不慎施展平日在警署的慣用招式被拘捕和起訴 ，會視為不幸但合理，縱使心底下同情該名同袍，也不會明目張膽的支持「犯罪行為」，故此前警務處長面對傳媒的時候，並不需顧慮警隊上下的立場，說出與現今警務處長盧偉聰截然不同，但作為一支為民眾服務的專業警隊應該要說的講法。

今天，七警案塵埃落定，然而警隊上下卻對此深感不忿，甚至有現職警員公然在社交網絡辱罵主審法官為「狗官」，一哥的聲明沒半點譴責犯罪警員之意，更聲言會照顧好其親屬，有網民諷刺其言論彷彿有如舊香港社團橫行時代，社團大佬對因事入獄成員之口吻一般，與過往對警員犯罪的口徑大相逕庭。盧偉聰此舉亦彷彿暗示(或明示)警隊上下對法庭的判決不服，警務人員協會更聲然考慮組織警員上街抗議。

如此明顯且嚴重的犯罪行為，為甚麼在警隊上下會將其合理化且公然挑戰司法機關？在種種的片段，過往兩任警務處長發言、警隊文化、警隊上下對判決的反應，與魯迅百年前深刻的筆觸連繫起來，答案馬上豁然開朗。應變的，沒有改變；不應改變的，卻改變了。

警隊近年有一種畸形文化，自警隊過去數十年的文化之中被孕育出來，過往存在沉於&#26545;底的私刑文化，如今理所當然的浮出水面 — 今天的香港警方，視私刑毆打市民為其合理的「特權」，視司法機關的判決是對其「應有權利」的剝奪，在魯迅勁筆下的「官打民不羞，父打子不羞 」 ，今天在香港警隊身上完美「體現」。因為香港警隊上下，對毆打示威者的行為，視之如同「父母」管教子女一般，穿上警服，他就是官，你就是民，今天用棍打得你頭破血流，是「慈父慈母」管教迷途犯事孩童的方法，今天法庭判決他們的行為違法，警隊上下無不恨得咬牙切齒，為甚麼他們執行職務，扮演「父母」管教「頑劣子女」的一幕，會落得兩年牢獄生涯的下場？至此，前警務處長曾偉雄為何會評揮棒痛毆市民的警員為「慈母」的荒唐言論，終於在百年前的中國人身上，找到答案。

「官打民不羞，父打子不羞 」 ，百年前覆蓋在中國人身上的陰影，今天卻將香港遮蓋。

反映中國人過左100年都係無進步過，仲要拖埋人落水
即使比多100年都係一9樣
成日有班人講「比d 時間比中國人啦一定會變好」 可以收哂佢地皮

打錯字 名言 先岩

好文好文！

句野出處？

你寫架?唔錯

俾D廢老睇啱晒

咪屌返你轉頭

由尻佢地啦，都就死

推

寫得幾好

中國古諺
我用呢句黎概括魯迅對中國人奴性既批評姐

邊個寫既 樓主寫既?

支那垃圾文化

不錯

Sauce? Original?

好文

我驚講出黎
會比人告我有犯罪意或不誠實使用電腦沒收我notebook

好！

劣根性

Yes 尋日係凱迪見有人引用
魯迅對國人性情睇法好深厚

又一支健筆出現了，加油！

我諗引用魯迅，應該好多篇文可以寫
佢百幾年前已經睇透中國人，但係中國人今時今日都重係無變過

source??

佩服

魯迅

先知

【七警案】「官打民不羞，父打子不羞」百年前魯迅痛筆今天落在香港身上- 香 ...

2017年2月18日 - 1 篇文章 - ‎1 位作者
香港討論區百年前，魯迅評中國人自古以來有一種「官打民不羞，父打子不羞」的心態；百年後，在回歸十七年的香港警隊身上，糾纏於中國人的陰影， ....
????

今日鄉討正常左咩？btw唔知楆主一早講咗係鄉討出會點呢？

BTW係香港討論區拎文返黎可以講返~
不過都係建議樓主上少D鄉討啦

魯迅用殘體？

一睇篇野似19
邊個咁勁

你睇果篇既張貼日期同我呢篇邊個早啲先啦

真係好中，係人都知差佬會打犯，但係尚且知到要收埋打。所以7傻先會拖佢埋暗角啫，否則就地開波啦。

件事黃咗，Live 直播柒出國際，祭旗就理所當然。

官都講明啦，判你2年，係判你俾人睇到呀！做三十年嘅沙展，基本功都出事

因為香討果篇係我貼
而且幾個鐘就比五毛版主刪左
仲有我貼呢邊早過香討
貼香討都係因為見琴日七警案
香討突然多左好多正常人先貼過去

留名

OK...我欣賞你竟然有有高質文貼係香討...
不過估唔到你貼係香討的作用

呢句係假，睇返d文獻係查無出處

Send比d廢老佢地唔會google

應該話句說話唔係出自林語堂
但內容係事實

警察啱wor

都唔係第一日知

你睇一睇連登, 好似班人為左成報小林鄭, 張曉明之流, 就覺得自己唔係奴才

又有班人fb睇完毛記電影串政治, 就以為串左政府, 令佢讓步

根本邊個做管治階層都好, 你班人就係奴才

有一班奴才仲要為討好奴隸主, 欺壓其他奴才如林鄭

有一班奴才會為邊個冇得做奴隸主而歡呼, 如某些連登仔

亦有一班奴才 係fb隔岸觀火，2次創作完以為出左氣發左聲就得, 但根本奴隸主不會理你。

一言以敝之, 你地都係奴才。
生為奴才唔可恥, 最可恥係繼續為錢去維護奴隸制度

所以中國人就係咁被人睇唔起
連自己種族既女人都睇唔起自己種族

病在文化....

咁整林語堂個樣落去做乜
成日係度傳埋d得幅相加句句子就當名言既野，仲以為得fb先咁多白痴

林鄭點會係奴才
人地年薪幾百萬 香港貴族緊係擁護皇帝

因為中國人鍾意聽權威人士既說話

奴隸主唔等於貴族

唔係幾認同你的諗法
不過自從陶傑講過「小農DNA」論之後，的確呢個「崇洋媚外」/「華夏優良文化」的比較會無日無之

btw 你開頭「你睇一睇連登...就覺得自己唔係奴才」
「根本邊個做管治階層都好, 你班人就係奴才」
呢個我覺得係基因問題 欠缺民主/自治自主/獨立嘅意識
好似歐美咁，當呢個民族都有呢一個意識，係狹義上就唔存在「奴才」呢個意識，大家都係獨立嘅人，就算最貧窮嘅都應該有人尊重，而唔需要做奴才先有人尊重

(自high) (第一次覺得自己講嘢有少少哲理）

佢唔係奴才? 點解佢選特首要拎屋企人上北京做人質?

中國人社會, 奴才都有分階級既

咁以前啲貴族都係會畜奴同交人質比皇帝既
咁講其實中國同香港無貴族
只有奴隸主都通
只係用字唔同姐

巴打我引你段野都唔回我...我都係收啦...

華人賤種
魯迅d文幾時都啱睇
只要你身處華人社會

就好似愛因斯坦 go to school by bus

魯迅真係睇穿晒華人嘅心理

好想睇晒魯迅d作品

去書局啦

我覺得毛澤東冇做錯
華人賤種根本死不足惜

為下一代著想
同鬼婆鬼佬結婚，遠離華人社會，徹底接受西方教育
捨棄唐狗正統先係上策
你個人種基因先有機會改善

推！

華人血統既人呢世都無得救

綜觀成個亞洲地區
得日本係正常少少
其他全部都係垃圾

中國人基因真係無得改